# 3. Примеры задач оптимизации в экономике.

Рассмотрим **транспортную задачу**. Предположим, что фирма имеет $`n`$ магазинов, в которые поступает товар, хранимый на $`m`$ складах. Изместна стоимость $`c_{ij}`$ перевозки товара с $`i`$-го склада в $`j`$-й магазин, количество $`a_i`$ единиц товара на $`i`$-ом складе и заказанный объём $`b_j`$ товара для доставки в $`j`$-й магазин. Требуется составить план перевозок товара со складов в магазины так, чтобы суммарная стоимость перевозок была минимальной.

Обозначим через $`x_{ij}`$ количество товара, которое планируется перевезти с $`i`$-го склада в $`j`$-й магазин. Тогда стоимость перевозки этого товара составит $`c_{ij}x_{ij}`$, а общая стоимость перевозок будет равна:
```math
\sum_{i=1}^m \sum_{j=1}^n c_{ij}x_{ij}
```

Магазины должны быть обеспечены товаром в точном соответствии с заказом. Поэтому планируемые объёмы перевозок должны удовлетворять условиям:
```math
\sum_{i=1}^m x_{ij} = b_j, j=\overline{1,n}
```

Однако с любого склада нельзя вывести товара больше, чем там его находится. Следовательно, должны выполняться условия:
```math
\sum_{j=1}^n x_{ij} \le a_i, i=\overline{1,m}
```

Объединяя перечисленные условия с условием неотрицательности количества товара: $`x_{ij} \ge 0, i=\overline{1,m}, j=\overline{1,n}`$, получим постановку задачи оптимизации. 

Необходимо отметить, то задача имеет решение, только в том случае, когда сумма заказов не превышает количества товара на складах:
```math
\sum_{j=1}^m b_j \le \sum_{i=1}^n a_i
```